\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[dvips]{graphicx}

\author{Cool Cats!}
\title{Relazione Progetto Tecnologie Web}
\date{2009-03-14}

\makeindex

\begin{document}

\maketitle

\section{Introduzione}
Questo documento descrive lo scopo generale del sito, come vengono organizzati i dati persistenti e poi presenta le diverse sezioni del sito suddivise in base a quale membro del gruppo le ha realizzate. Il sito \`e accessibile sulla home page di Stefano Dissegna (http://tecnologie-web/~sdissegn/cgi-bin/home.pl) sulla macchina tecnologie-web oppure, a breve, all'indirizzo http://www.piazzamarconizero.com

\section{Scopo}
Lo scopo del sito \`e quello di aiutare il gruppo giovanile \textit{Piazza Marconi Zero} a porre problemi e a trovare possibili soluzioni condivise, e di comunicare news ed eventi di interesse per il gruppo.

\section{Dati persistenti}

\subsection{Tematiche}
Le tematiche vengono salvate sotto la directory \textit{tematiche/} contenente una sottodirectory per ogni tematica. Il nome della sottodirecotry coincide con il nome della tematica. La data di una tematica viene presa dalla data della sua  directory.
Le sottodirectory contengono un file index.xml che raccoglie commenti e caratteristiche generali della tematica, e una serie di file xml che rappresentano ognuno una singola soluzione, composta da un approfondimento, una lista di pro e di contro, le domande e i risultati del sondaggio.
\subsubsection{tematiche/nome-tematica/index.xml}
\begin{itemize}
 \item descrizione generale: testo
 \item commenti: lista di ennuple (nome utente, data, voto, commento)
\end{itemize}
\subsubsection{tematiche/nome-tematica/possibile-soluzione.xml}
Il nome di una soluzione, con sondaggio annesso, \`e il nome del file che lo contiene.
\begin{itemize}
 \item domanda: testo
 \item pro: lista di vantaggi
 \item contro: lista di svantaggi
 \item opzioni: lista di coppie (descrizione, numero voti)
\end{itemize}

\subsubsection{utenti.xml}
Base di dati degli utenti con un account.
\begin{itemize}
 \item username
 \item email
 \item hash md5 della password
\end{itemize}

\subsection{Eventi (news)}
La directory \textit{eventi/} contiene il file index.xml che descrive gli eventi in generale e contiene gli eventuali file html statici che descrivono un singolo evento.
 
\subsubsection{eventi/index.xml}
\begin{itemize}
 \item data 
 \item titolo
 \item breve descrizione
 \item link alla pagina contenente l'evento (pu\`o essere un link esterno oppure interno)
\end{itemize}

\section{Stefano Dissegna}

\subsection{Sezioni condivise}
Le sezioni di pagina condivise sono implementate nel file cgi-bin/base.pl che viene incluso da tutti gli altri file.

\subsubsection{Header}
L'header della pagina contiene un'immagine che, oltre al logo, contiene anche il
nome del gruppo giovanile, ed ha quindi dei contenuti informativi e viene inserita usando il tag 
img. Viene fornito un testo alternativo se l'immagine non puo' essere visualizzata.
In alto a destra un box visualizza il nome dell'utente (se ha gi\`a effettuato il login) e permette
di effettuare il logout oppure di accedere alla pagina che permette di effettuare il login e di creare un account.

\subsubsection{Barra di navigazione}
La barra di navigazione si trova a sinistra. \`E divisa in 4 sezioni:
\begin{enumerate}
 \item navigazione generale (home/chi siamo)
 \item tematiche
 \item suggerimenti oppure amministrazione
 \item modifica del proprio profilo
\end{enumerate}
La terza sezione dipende dall'utente che visualizza la pagina: se \`e l'amministratore \`e presente il link per la sezione di amministrazione, altrimenti il link alla pagina che permette di inviare dei suggerimenti all'amministratore.
La sezione "Tematiche" mostra le ultime 5 tematiche inserite (caricate quindi dinamicamente), oltre ad un link "Mostra tutte" che permette di accedere ad una pagina per visualizzare tutte le tematiche. Quest'ultimo link e' ben distanziato rispetto ai link alle tematiche per evitare di confondere lo stesso con una tematica.
Il menu di navigazione viene implementato tramite una definition list.
Subito prima del menu di navigazione e' presente un link che permette di saltare la navigazione e di passare al corpo del documento per facilitare la navigazione tramite screen reader. Il link viene nascosto tramite lo stile CSS per non disturbare la visualizzazione tramite browser.
Per facilitare la navigazione sono state definite delle access key per i link usati pi\`u di frequente:
\begin{itemize}
 \item ``l'' per accedere al login/logout
 \item ``t'' per visualizzare la pagina con tutte le tematiche
 \item ``h'' per andare alla home page
 \item ``s'' per accedere alla pagina per inviare un suggerimento (se presente il link)
 \item ``a'' per accedere alla pagina di amministrazione (se presente il link)
\end{itemize}
E' stato inoltre definito un tabindex crescente per tutti i link della navigazione per assicurarsi che vengano passati ordinatamente tramite tab.

\subsection{Pagina del login}

La pagina del login contiene due diversi form, i cui elementi sono raggruppati tramite il tag fieldset. Il primo permette di effettuare il login, il secondo di creare un nuovo account.

\subsubsection{Login}
L'utente deve inserire username e password. Per effettuare il login si controlla che l'MD5 della password sia uguale a quello memorizzato nel file utenti.xml e associato al nome utente inserito. Viene visualizzato un messaggio di errore (sempre nella pagina del login) se il nome utente non esiste o se la password non coincide.
\subsubsection{Creazione account}
Durante la creazione di un nuovo account si controlla che il nome utente non sia gi\`a esistente, le due password combacino, e che l'email abbia un formato corretto. Se tutto risulta corretto, l'utente viene aggiunto al file utenti.xml insieme all'MD5 della password ed alla sua email, viene effettuato il login e si rimanda l'utente alla home page. Se \`e presente un errore, viene ripresentata la pagina di login con la descrizione dell'errore.

\subsection{Elenco delle tematiche}

Questa pagina permette di visualizzare tutte le tematiche, mostrandone 10 per pagina, ordinate per data, in modo da non obbligare l'utente a visualizzare anche tematiche vecchie di mesi e probabilmente di scarso interesse. Un titolo dice quali tematiche sono correntemente visualizzate, e sono presenti due link, uno in fondo a destra, l'altro in fondo a sinistra, che permettono di avanzare/arretrare nella lista. I link vengono visualizzati solo se necessario (ad esempio, se siamo all'inizio della lista il link per visualizzare le tematiche pi\`u nuove non sar\`a presente). Sono definite due access key per questi link: ``p'' (precedenti) per arretrare ed ``s'' (seguenti) per avanzare.
La lista delle tematiche e' contenuta in un box e sono divise da delle linee orizzontali. Per ogni tematica si visualizza: la sua posizione nella lista (da 1 ad N), il nome della tematica e la sua descrizione. Sebbene sia una lista ordinata e si usi il tag ol per viusalizzarla, la numerazione viene fatta a mano, in modo che non riparta sempre da 1 per ogni pagina.

\subsection{Modifica profilo}

Questa pagina permette all'utente di modificare la propria password e/o la propria email. I campi lasciati vuoti non vengono modificati. Dopo la modifica, viene visualizzato un messaggio di errore/successo.

\subsection{Stile}

Ci sono due stili: uno per la navigazione tramite browser ed uno per la stampa.

\subsubsection{Stile principale}
L'intero sito \`e impostato sul colore arancione per armonizzarsi con il logo del gruppo piazza Marconi zero. La grafica \`e fatta in modo da essere poco invadente il che rende il sito usabile anche con browser testuali.

\subsubsection{Stile per la stampa}
Lo stile per la stampa nasconde il menu di navigazione e l'header, fatta eccezione per l'immagine del logo che funge da titolo. Il corpo viene posto al centro della pagina.

\section{Alessandro Renosto}

\subsection{Home Page}

Il contenuto della home page viene caricato dinamicamente dal file eventi/index.xml, vengono stampate a video le prime
 cinque news e/o eventi (se ce ne sono) ordinati in ordine cronologico dal pi\`u recente al pi\`u remoto. Le news rappresentano novit\`a interne al sito mentre gli eventi sono quelli organizzati sul territorio. Le news riportano la data in cui saranno effettuate mentre gli eventi quella in cui si svolgeranno. 
Entrambi contengono una breve descrizione autoesplicativa e sono link alle rispettive sezioni nel sito. Tali link, per essere accessibili agli utenti che non possono utilizzare il mouse, sono dotati di attributi di tabindex (con il primo tab si arriva al primo link, e cos\`i via) mentre non sono stati inseriti gli accesskey perch\`e il testo dei link \`e variabile e l'utente potrebbe confondersi. La pagina ha superato il test di validazione del w3c.

\subsection{Chi siamo}

Il contenuto della sezione ``chi siamo?'' \`e una breve descrizione del gruppo di discussione, con le motivazione della nascita e gli obiettivi che si pone. La parte di contenuto \`e statica ed ha ha superato il test di validazione del w3c.

\subsection{Sondaggio}
 
Il contenuto della sezione sondaggio viene caricato direttamente dal database tramite la ricezione di due parametri in modalit\`a get, i parametri si riferiscono al nome della tematica e del file xml in cui sono salvati i dati. \`E presente un form contenente un questionario composto da alcune domande, ognuna di queste ha 3 opzioni di tipo radio button, i questionari hanno poi un bottone che serve per inviare i dati ed uno per resettare le scelte fatte in caso di errore. \`E inoltre presente un link che torna alla pagina principale della tematica per venire incontro all'utente. Compilando il form e spedendo i dati si accede ad una pagina che permette di visualizzare i risultati ottenuti finora.

\section{Filippo Dalla Gassa}

\subsection{Pagina Tematica}

La pagina tematica mostra all'utente la descrizione della tematica da lui scelta e un elenco di possibili soluzioni al problema trattato da quella tematica.

Per ogni possibile soluzione vengono forniti una piccola descrizione della proposta e una serie di pro e di contro in modo che l'utente possa gi\`a farsi un'idea e decidere se approfondire l'argomento oppure no. Gli approfondimenti sono di due tipi: sondaggio e commento. Nel primo caso l'utente potr\`a partecipare ad un sondaggio specifico per ogni proposta di soluzione, mentre nel secondo caso potr\`a leggere i commenti espressi da altri utenti sulla tematica in generale oppure potr\`a scrivere lui stesso un commento; in questo secondo caso dovr\`a necessariamente aver effettuato il login perch\`e si vuole evitare che chiunque nel web possa scrivere commenti anonimi, magari offensivi.

A livello implementativo uno script perl riceve in input una stringa di query necessaria a determinare qual \`e la tematica selezionata dall'utente, dopo di che va alla ricerca della directory nella quale sono salvati i file xml necessari a caricare i dati. Una volta trovata la directory lo script carica dal file index.xml la descrizione generale della tematica, dai vari file xml delle possibili soluzioni la descrizione di ogni soluzione e i pro/contro e scrive il codice html della pagina.

La pagina supera i controlli di validazione per xhtml1.0 Strict e CSS.


\subsection{Pagina Commenti}

La pagina dei commenti permette all'utente di vedere le opinioni espresse dagli utenti su un determinato problema
 corredate di nome dell'utente, data a cui risale il commento, voto medio dato dagli altri utenti e infine un piccolo 
form tramite il quale si pu\`o dare il proprio voto al commento. Questo meccanismo di votazione consente in qualche modo di conoscere anche l'opinione generale di coloro che non vogliono registrarsi al sito e non possono quindi pubblicare nulla, ma che anonimamente vogliono dare un loro parere attraverso i commenti degli altri.

A livello implementativo lo script che genera l'html riceve dalla pagina tematica una stringa di query che gli consente di raggiungere il file index.xml per una determinata tematica, file da cui ricava tutti i commenti che devono essere pubblicati.

Nel caso sia abilitato il CSS di fianco ad ogni radio button del form per la votazione vengono visualizzate una, due, tre o quattro stelle oltre a delle indicazioni numeriche (+1,+2,+3,+4). Nel caso non sia abilitato verranno visualizzate solo le indicazioni numeriche in modo da consentire all'utente di capire ugualmente quanto varr\`a il suo voto.

La pagina supera i controlli di validazione per xhtml1.0 Strict e CSS.

\subsection{Pubblicazione di commenti}

La pubblicazione di nuovi commenti viene gestita tramite due script perl. Lo script scrivi{\_}commento.pl prepara una pagina web con un form. In un box l'utente pu\`o digitare del testo; quando verr\`a premuto Invia il contenuto del box verr\`a inviato con metodo POST allo script pubblica{\_}commento.pl. Tale script agir\`a come segue:
\begin{itemize}
\item Nel caso l'utente non abbia effettuato il login generer\`a una pagina con un messaggio di errore che inviter\`a l'utente ad effettuarlo, in caso contrario non potr\`a pubblicare nulla
\item Nel caso il login sia stato effettuato, ma nel box non sia stato scritto nulla, generer\`a una pagina che proporr\`a all'utente di tornare alla pagina con il form e nemmeno in questo caso verr\`a pubblicato nulla
\item Nel caso invece che l'utente abbia effettuato il login e abbia riempito il box elaborer\`a il testo ricevuto dal form, aprir\`a il file index.xml corrispondente alla tematica in questione e archivier\`a il nuovo commento inserendolo in coda; infine avviser\`a l'utente che il commento \`e stato pubblicato con successo.
\end{itemize}

La pagina con il form e le varie pagine con i messaggi superano i controlli di validazione per xhtml1.0 Strict e CSS.

\subsection{Votazione di un commento}

Quando l'utente seleziona uno dei radio button e preme Vota lo script aggiorna{\_}voto.pl si occupa di modificare il file index.xml appropriato sovrascrivendo il voto e il numero di votanti.

\subsection{Note generali}
Sono stati utilizzati i moduli XML::DOM e XML::XPath per la manipolazione dei file xml, e il modulo CGI per la gestione dell'html.

\section{Mirco Geremia}

\subsection{Amministrazione}

\subsubsection{Pagina di amministrazione}
La pagina presenta una lista delle funzioni di cui l'amministratore si pu\'o servire per la gestione del sito. In ogni elemento della lista \`e stato definito un tabindex per potervi accedere direttamente da tastiera. 

\subsubsection{Lettura suggerimenti}
La pagina apre il file suggerimenti.xml e legge il nome utente e il testo di ogni suggerimento per poterli poi scrivere nella pagina nell'ordine in cui sono persenti nel file. In fondo \`e presente un link che punta alla pagina di amministrazione. Se la lettura del file non va a buon fine la pagina restituisce un errore.

\subsubsection{Aggiunta di una tematica}
L'aggiunta di una tematica \`e strutturata in una serie di pagine in cui \`e possibile inserire i vari elementi che la costituiscono. Ogni input \`e codificato tramite la funzione encode{\_}entities definita nella libreria HTML::Entitites. Ogni pagina ritorna un errore se non riesce ad accedere ai file o se qualche campo necessario non \`e stato compilato.
\begin{itemize}
\item \textbf{Aggiungi tematica:} la prima pagina consente di inserire il nome e la descrizione della tematica tramite un form che punta alla pagina 'Aggiungi soluzione'.
\item \textbf{Aggiungi soluzione:} questa pagina crea la directory della tematica con il nome precedentemente inserito (se non esiste gi\`a), e inizializza il relativo file index.xml inserendo anche la descrizione della tematica. Inoltre visualizza un form che punta alla pagina 'Aggiungi pro e contro' che permette di inserire il titolo e la descrizione di una proposta di soluzione .
\item \textbf{Aggiungi pro e contro:} la pagina crea il file relativo alla proposta di soluzione precedentemente inserita, e lo riempie con i valori dati. Presenta inoltre un form che punta alla pagina 'Aggiungi domanda', con due liste che consentono di inserire rispettivamente da zero a tre pro e contro relativi alla soluzione corrente. 
\item \textbf{Aggiungi domanda:} la pagina aggiunge i pro e contro precedentemente inseriti e presenta un form che punta a se stessa permette di inserire una domanda e una lista di opzioni (da zero a cinque). In fondo sono inoltre presenti due bottoni che permettono di inserire una nuova proposta di soluzione (linkando la pagina 'Aggiungi soluzione') o di terminare la procedura; in quest'ultimo caso sar\`a illustrata la teamtica appena inserita.
\end{itemize}

\subsubsection{Cancellazione di una tematica}
La pagina presenta un form che punta a se stessa, in cui sono raggruppati con un fieldset i  nomi delle tematiche presenti nella directory tematiche/. Ogni tematica \`e associata ad una checkbox, in modo che l'utente possa scegliere uno o pi\`u elementi da eliminare prima di premere il bottone Cancella. Al suo caricamento la pagina controlla se l'utente ha selezionato qualche checkbox, e in caso affermativo (per ogni scelta) si occupa di eliminare l'intera directory relativa alla tematica scelta.
Se ci sono problemi nell'accesso alla directory viene restituito un errore, altrimenti la pagina stampa una conferma dell'operazione.

\subsubsection{Aggiunta di un evento/news}
La pagina visualizza un form che punta a se stessa, in cui sono presenti diverse caselle di immissione testo:
\begin{itemize}
\item \textbf{Data:} divisa in tre campi (gg/mm/aaaa) come spiegato nella label, ognuno con una lunghezza massima; i campi verranno poi riordinati per la scrittura come previsto dal tipo xs:date dell'XMLSchema.
\item \textbf{Titolo:} il titolo dell'evento/news.
\item \textbf{Descrizione:} una breve descrizione che spiega a cosa si riferisce l'evento/news.
\item \textbf{Link:} un link alla pagina di descrizione dell'evento, e della news (ad esempio se la news riguarda l'inserimento di una tematica, il link punter\`a alla pagina che la visualizza).
\end{itemize}
In fondo \`e presente un link che punta alla pagina di amministrazione.
Quando viene caricato la pagina controlla se tutti i campi sono stati inseriti, in caso negativo ritorna il form vuoto pronto per una nuova inserzione. Nel caso tutti i campi siano stati riempiti, apre il file eventi/index.xml, crea un nuovo nodo evento con i figli secondo l'XMLSchema e lo riempie con i dati inseriti precedentemente (codificati tramite la funzione encode{\_}entities); infine sovrascrive il file per inserire i dati aggiunti e ritorna una scritta che conferma l'operazione e restituisce un errore se l'accesso al file ha riscontrato dei problemi.

\subsubsection{Cancellazione di un evento/news}
La pagina presenta un form che punta a se stessa, in cui sono raggruppati con un fieldset i  nomi degli eventi/news presenti nel file eventi/index.xml. Ogni evento \`e associato ad una checkbox, in modo che l'utente possa scegliere uno o pi\`u elementi da eliminare prima di premere il bottone Cancella. Al suo caricamento la pagina controlla se l'utente ha selezionato qualche checkbox, e in caso affermativo (per ogni scelta) si occupa di eliminare il nodo relativa all'evento selezionato e di riscrivere il file aggiornato.
Se ci sono problemi nell'accesso alla directory viene restituito un errore, altrimenti la pagina stampa una conferma dell'operazione.

\subsubsection{Note generali}
Tutte le pagine ritornano un errore se l'utente che le richiede non \`e l'amministratore. L'username dell'amministratore \`e 'admin' e la password 'a'.

\end{document}
